\chapter{LANDASAN TEORI}

\section{Deskripsi Teori Yang Sama}
\subsection{Sistem Pendukung Keputusan Pemilihan Mitra Jasa Pengiriman Barang Menggunakan Metode \textit{Simple Additive Weighting} (SAW) }
Berdasarkan analisis akar masalah didapatkan bahwa Pemilihan mitra jasa pengiriman barang selalu dilakukan pihak manajemen secara berkelanjutan, agar kepuasan pelanggan terjaga.Tetapi pengambilan keputusan ini dilakukan masih secara manual, sehingga tingkat subyektifitasnya masih tinggi, seringkali salah dalam pemilihan mitra.. Metode yang dapat digunakan yaitu dengan \textit{Simpel Additive Weighting}(SAW). Tujuan dari penelitian ini adalah untuk Menerapkan metode \textit{simple additive weighting} (SAW) dalam pemilihan mitra jasa pengiriman terbaik. Hasil penelitian ini menunjukkan bahwa Diantara V1, V2, V3 dan V4 yang mendapatkannilaiterbesaradalah V4 dengan skor 0.65, sehingga mitra jasa pengiriman barang (alternatif) yang terpilihyaitu V1= PT. Cakra Buana (CB). \cite{ akhirina2016sistem}.

\subsection{Kajian Komparasi Penerapan Algoritma C4.5, \textit{Naïve Bayes}, dan \textit{Neural Network} dalam Pemilihan Mitra Kerja Penyedia Jasa Transportasi: Studi Kasus CV. Viradi Global Pratama}
Pada Penelitian ini masalah yang di hadapi Dalam melakukan pengiriman barang, CV. Viradi Global Pratama membutuhkan alat transportasi yang dapat menjangkau wilayah-wilayah pengiriman tujuan barang. Oleh karena itu, perusahaan ini melakukan kerja sama dengan perusahaanperusahaan penyedia jasa transportasi baik darat, laut maupun udara. Karena pada tahun-tahun sebelumnya, perusahaan tersebut selalu menggunakan cara konvensional dalam menggunakan alat transportasi terhadap semua pemesanan jasa pengiriman barang dan selalu menimbulkan masalah yaitu kendala kecelakaan atau kurang layaknya alat transportasi yang dapat menyebabkan barang hilang bahkan rusak. Melihat masalah-masalah yang ada maka dalam penelitian ini akan digunakan metode pengambilan kepurusan dengan algoritma C4.5, \textit{Naïve Bayes}, dan \textit{Neural Network} untuk menetukan pemilihan mitra kerja penyedia jasa transportasi jasa pengiriman barang yang baik pada CV. Viradi Global Pratama. hasil bahwa algoritma yang memiliki nilai \textit{accuracy} dan ROC paling tinggi adalah Algoritma C4.5 kemudian \textit{Naïve Bayes} dan terakhir diikuti oleh \textit{Neural Network}. Dengan begitu dapat disimpulkan bahwa metode yang paling baik adalah algoritma C4.5 dalam mengklasifikasikan data. Dengan demikian algoritma C4.5 dapat memberikan solusi atau pemecahan masalah untuk permasalahan pemilihan mitra kerja penyedia jasa transportasi pada CV. Viradi Global Pratama.\cite{dhika2015kajian}.

\subsection{Pemilihan Perusahaan Jasa Pengiriman Barang Terbaik Menggunakan Metode TOPSIS}
Pada Penelitian ini masalah yang dihadapi yaitu Khususnya dibidang jual beli yang menjadi kebutuhan bagi para produsen untuk memenuhi permintaan konsumen yang selalu menggunakan jasa pengiriman barang baik melalui transportasi darat, laut dan udara, banyak terdapat di beberapa daerah di Indonesia dengan keberadaan jasa pengiriman barang yang sangat diminati oleh masyarakat diantaranya ada jasa pengiriman barang seperti “JNE, TIKI, POS, DAN \textit{CARGO}”.Untuk mengetahui hal tersebut, dengan metode pengambilan keputusan Topsis. Hasil model perhitungan tersebut menggunakan Metode Topsis, dapat dikatakan bahwa Pemilihan Perusahaan Jasa Pengiriman Barang Terbaik adalah \textit{Cargo} dengan menempati urutan pertama dengan nilai 0,63, kemudian disusul oleh Pos yang menempati urutan kedua dengan nilai 0,50, selanjutnya JNE menempati urutan ketiga yang nilainya 0,49, dan TIKI menempati urutan keempat dengan nilai 0,35. Telah dipastikan bahwa berdasarkan penelitian yang saya lakukan menggunakan Metode Topsis, oleh karena itu secara otomatis untuk menentukan Pemilihan Perusahaan Jasa Pengiriman Barang Terbaik adalah \textit{Cargo}.\cite{irianto2017pemilihan}.

\subsection{\textit{Simulation Study of Relief Goods Delivery and Information Sharing by Epidemic Transmission Indisaster Areas}}
Pada penelitian ini mempertimbangkan pertukaran informasi di antara tempat penampungan terisolasi menggunakan transmisi epidemi selama bencana skala besar. Sebagai simpul bergerak untuk transmisi epidemi, kami menggunakan kendaraan transportasi yang meninggalkan pusat distribusi untuk mengirimkan barang bantuan ke tempat penampungan. Untuk meningkatkan kinerja berbagi informasi di antara tempat penampungan dalam situasi seperti itu, metode kami memaksa kendaraan angkut untuk menunggu kedatangan kendaraan angkut lainnya di pusat distribusi dan menganalisis bagaimana waktu tunggu tambahan memengaruhi keterlambatan barang bantuan dan waktu yang dibutuhkan untuk berbagi informasi dengan simulasi komputer. Hasil simulasi kami menunjukkan bahwa jika tingkat kedatangan barang bantuan rendah, maka menunggu kendaraan lain di pusat distribusi memiliki sedikit arti. Jika tingkat kedatangan barang bantuan tinggi, meskipun waktu tunggu tambahan tidak banyak mempengaruhi kinerja jika kita menganggap waktu rata-rata rata-rata antara kedatangan yang berdekatan menjadi metrik, menunggu waktu yang cukup lama sangat meningkatkan kinerja jika kita menganggap waktu tunda rata-rata menjadi metrik.\cite{miyakita2016simulation}.

\subsection{Sistem Pendukung Keputusan Pemilihan Perusahaan Pengiriman Barang Menggunakan Metode \textit{Simple Additive Weiighting} (SAW)}
Pada Penelitian ini masalah yang dihadapi yaitu Banyaknya perusahaan yang menekuni jasa pengiriman barang, seperti TIKI, JNE, dan Pos Indonesia membuat pengguna mendapatkan banyak perusahaan sebagai alternatif untuk menggunakan jasa pengiriman barang. Banyaknya faktor yang mempengaruhi bagi pengguna \textit{online shop} pada pemilihan perusahaan jasa pengiriman barang, seperti lamanya pengiriman, harga yang ditawarkan, banyaknya pelayanan yang diberikan, hingga reputasi perusahaan. Hasil Penelitian Sistem Pendukung Keputusan dengan Metode \textit{Simple Additive Weighting} yang mampu melakukan pengurutan perusahaan jasa pengiriman barang sebagai rekomendasi pilihan berdasarkan kriteria dan bobot kriteria yang dimasukkan oleh pengguna. \cite{saputra2016sistem}.



\section{Deskripsi Metode Yang Sama}
\subsection{Penerapan Metode \textit{Profile Matching} Untuk Pencarian Siswa Penerima Beasiswa Kurang Mampu dan Berprestasi ( Studi Kasus : SMK Negeri 2 Palembang )}
Program Beasiswa diadakan untuk meringankan beban siswa dan terutama bagi orang tua yang dilakukan secara selektif sesuai dengan jenis beasiswa yang diadakan. Salah satu metode yang digunakan untuk pencarian calon penerima beasiswa adalah penerapan \textit{Profile Matching} karena mampu menyeleksi alternatif terbaik yang dari sejumlah alternatif, dalam hal ini yang dimaksud alternatif yaitu yang berhak menerima beasiswa berdasarkan kriteria – kriteria yang ditentukan. Hasil dari penelitian ini adalah penentuan penerimaan beasiswa kurang mampu dan berprestasi ke dalam perangkingan dari hasil perhitungan metode Profile Matching yang telah diterapkan. Dari hasil perangkingan yang ada akan memiliki nilai \textit{Profile Matching} tertinggi yang mendapatkan beasiswa serta penerapan metode \textit{Profile Matching} kedalam aplikasi, perangkingan siswa sesuai kriteria yang telah ditentukan. \cite{darmapenerapan}.

\subsection{ Analisis Metode \textit{Profile Matching} Pada Rekomendasi Cat Dinding Rumah Berdasarkan Konsumen}
Dengan banyaknya jenis, variasi dan merk cat dinding yang beredar, banyak konsumen kesulitan dalam menemukan merk cat dinding yang sesuai, terlebih bagi konsumen yang awam dikarenakan kurangnya pengetahuan tentang spesifikasi dan jenis cat yang baik untuk dipakai sebagai pelapis dinding rumah.Berdasarkan permasalahan tersebut, maka peneliti mengangkat topik rekomendasi cat dinding rumah dengan metode \textit{Profile Matching}. Berdasarkan perhitungan yang dilakukan menggunakan metode \textit{Profile Matching}. Diperoleh hasil dimana alternatif 4 dengan nilai 1,4 menjadi alternatif pertama yang direkomendasikan dan disusul dengan alternatif pertama dengan nilai 1,1. Adapun tujuan dari penelitian ini yaitu untuk dapat merekomendasikan merk cat dinding yang sesuai dengan menggunakan metode \textit{Profile Matchin}g. Diharapkan penelitian ini dapat memberikan masukan kepada konsumen dalam memilih cat dinding rumah berdasarkan kriteria yang sesuai dan menajdi masukan kepada pemilik (\textit{owner} ).\cite{ rani2018analisis}.

\subsection{Sistem Pendukung Keputusan Pemilihan Karyawan\\ Berprestasi dengan Metode \textit{Profile Matching} pada PT. Sarana Inti Persada (SIP)}
Dalam penilaian kinerja pegawai masih bersifat subjektif, karena terbatasnya waktu dan terbatasnya kemampuan melihat segala aspek dengan akurat sering meyebabkan kesalahan dalam pengambilan keputusan.Oleh karena itu dalam menilai kinerja karyawan diperlukan beberapa aspek agar didapatkan hasil yang akurat. Diperlukan Sistem Pendukung Keputusan (SPK) penilaian kinerja karyawan untuk pemilihan karyawan berprestasi. Dalam \textit{profile matching}, dilakukan identifikasi terhadap kelompok karyawan yang baik maupun buruk. Para karyawan dalam kelompok tersebut diukur menggunakan beberapa kriteria penilaian yaitu aspek disiplin, kerjasama dan prestasi kerja. Hasil pengolahan data menunjukan bahwa \textit{ranking} untuk karyawan berprestasi yaitu Fendro Sutejo ranking 1 dengan skor 3,70, Muniroh badriah ranking 2 dengan skor 4, Dede ali sadad ranking 3 dengan skor 3,7, Adelaide yosepha \textit{ranking} 4 dengan skor 3,23 dan Suchi rahmawati ranking 5 dengan skor 3,5.\cite{handayani2017sistem}.


\subsection{Sistem Pendukung Keputusan Seleksi Karyawan Untuk Jabatan Tertentu Dengan Pendekatan Analisa Gap \textit{Profile Matching}}
Menempatkan karyawan pada jabatan yang kosong merupakan masalah penting, sulit dan kompleks. Hal ini karena untuk mendapatkan dan menempatkan orang-orang yang kompeten, serasi serta efektif tidaklah semudah membeli dan menempatkan mesin. Evaluasi kinerja karyawan melalui wawancara yang penilaiannya berdasarkan atribut subyektif
(kualitatif), seperti kepribadian, kepemimpinan dan pengalaman, maupun penilaian evaluasi tes seleksi berdasarkan
atribut obyektif (kuantitatif), seperti latar belakang pendidikan
dan kemampuan analisis, dirasakan masih kurang dalam
penilaian kinerja karyawan yang notabene masih dianggap tidak
sesuai atau tidak objektif dengan kenyataan dari seorang
karyawan, apalagi jika beberapa karyawan memiliki kemampuan berbeda. Sistem program yang akan dibuat ini akan berusaha membantu mengatasi problem - problem yang terjadi dengan pendekatan analisa gap \textit{profile
matching}, agar SDM dapat didayagunakan secara efektif dan
efisien. Hasil penelitian Sistem pendukung keputusan seleksi karyawan ini menunjukkan bahwa aplikasi ini  dapat menjadi bernilai bisnis dan mampu menekan biaya pengeluaran besar untuk
seleksi karyawan. Selain itu agar aplikasi ini dapat
menunjang pelaksanaan sistem pendukung keputusan
pada perusahaan, maka penerapan sistem ini pun juga
harus dapat didukung dalam pelaksanaannya sehingga
sistem yang diusulkan dapat berjalan optimal. Kesiapan
sistem dan pengguna juga harus diutamakan, agar tujuan
yang ingin dicapai dapat terwujud.\cite{kristiyanti2017sistem}.

\subsection{Pengukuran Pengaruh Pemanfaatan TI Terhadap Kinerja Individual pada SKPD Kabupaten Jayawijaya menggunakan Metode \textit{Profile Matching Analysis}}
Perkembangan dan pemanfaatan teknologi informasi (TI) diberbagai bidang pada kenyataannya dapat meningkatkan efektivitas dan efisiensi suatu pekerjaan. Dengan adanya hal tersebut, diharapkan dapat berpengaruh pada kinerja individual ataupun kinerja organisasi secara maksimal. Untuk mengetahui pengaruh pemanfaatan teknologi informasi terhadap kinerja individual perlu dilakukan pengukuran yang objektif dan efisien. \textit{Profile Matching Analysis} dianggap merupakan metode yang tepat dalam pengukuran tersebut karena memiliki mekanisme pengambilan keputusan yang mengasumsikan bahwa terdapat tingkat variabel prediktor yang ideal yang harus dimiliki. Hasil penelitian pada 15 pegawai di 15 SKPD Kabupaten Jayawijaya tahun 2017 menunjukkan bahwa pengukuran menggunakan metode \textit{profile matching analysis} dapat diterapkan dengan persentase pengaruh sebesar 80,228\% atau 4,0114 dari skala nilai 5 yang ditetapkan.\cite{priyantoro2017pengukuran}.


\section{Metode Penelitian}
Pemilihan  mitra  jasa  pengiriman barang merupakan keputusan semi terstruktur yang biasa  dilakukan  oleh  pihak manajemen secara terus-menerus. Pentingnya pemilihan   mitra   yang tepat dalam bidang Jasa Pengiriman Barang, karena berimbas langsung dengan kepuasan pelanggan\cite{akhirina2016sistem}. Pembangunan aplikasi ini menggunakan metode \textit{Profile Matching}. Metode \textit{profile matching} atau pencocokan profil adalah metode yang sering sebagai mekanisme dalam pengambilan keputusan dengan mengasumsikan bahwa terdapat tingkat
variabel prediktor yang ideal yang harus dipenuhi oleh subyek yang diteliti, bukannya tingkat minimal yang harus dipenuhi atau dilewati
Dalam proses profile matching secara garis besar merupakan proses membandingkan antara nilai data aktual dari suatu \textit{profile} yang akan dinilaidengan nilai profil yang diharapkan, sehingga dapat diketahui perbedaan
kompetensinya (disebut juga gap), semakin kecil gap yang dihasilkan maka bobot nilainya semakin besar yang berarti memiliki peluang lebih besar untuk direkomendasikan untuk terpilih dalam hal ini sebagai mitra yang digunakan dalam pengiriman tersebut.\cite{akhirina2016komparasi}

\subsection{Metode \textit{Profile Matching}}
\par Metode \textit{profile matching} atau pencocokan profil adalah
metode yang sering sebagai mekanisme dalam pengambilan
keputusan dengan mengasumsikan bahwa terdapat tingkat
variabel prediktor yang ideal yang harus dipenuhi oleh subyek
yang diteliti, bukannya tingkat minimal yang harus dipenuhi
atau dilewati. Metode \textit{Profile Matching} merupakan metode yang hasil akhirnya berupa perengkingan dari proses perhitungan yang telah dilakukan\cite{yasdomi2015sistem}. Metode \textit{Profile Matching} mampu mengolah data berdasarkan variabel yang menjadi kriteria dalam proses pemilihan mitra jasa pengiriman barang\cite{arvitasariaplikasi}. 
\par Dalam proses \textit{profile matching} secara garis besar
merupakan proses membandingkan antara nilai data aktual
dari suatu profile yang akan dinilai dengan nilai profil yang
diharapkan, sehingga dapat diketahui perbedaan
kompetensinya (disebut juga gap), semakin kecil gap yang
dihasilkan maka bobot nilainya semakin besar yang berarti
memiliki peluang lebih besar untuk direkomendasikan untuk
terpilih dalam hal ini sebagai mitra jasa pengiriman barang.\cite{akhirina2016komparasi}


\subsubsection{Kelebihan dan Kekurangan  \textit{Profile Matching}}
Layaknya sebuah analisis, \textit{Profile Matching} tentu juga memiliki kekurangan dan kelebihan di dalam sistem analisisnya antara lain \cite{huda2010sistem}: 
\subsubsubsection{Kekurangan}
\begin{enumerate}
    \item \textit{Profile  Matching} tidak memperhitungkan   daya tahan atau ketahanan  output analisis sensitivitas pengambilan keputusan.
    \item \textit{Profile  Matching}  tidak  mempunyai  kemampuan  untuk  memecahkan  masalah yang  diteliti  multi  objek  dan  multi  kriteria  yang  berdasar  pada  perbandingan preferensi dari tiap elemen dalam hierarki.
\end{enumerate}
\subsubsubsection{Kelebihan}
\begin{enumerate}
    \item Metode   \textit{Profile   Matching}   merupakan   sebuah   metode   yang   paling   tepat digunakan dalam proses membandingkan antar kompetensi individu ke dalam kompetensi suatu jabatan sehingga dapat di ketahui perbedaan kompetensi nya
    \item \textit{Profile  Matching}  merupakan  metode  yang  sangat  sesuai  di  gunakan  untuk pengambilan  keputusan  yang  berhubungan  dengan  nilai  prestasi  jabatan  dan kompetensi  karena  perhitungan  yang  di  lakukan  dengan  pembobotan  dan perhitungan gap dengan  demikian  untuk  calon  kandidat  yang  memiliki  gap lebih kecil maka nilai bobotnya akan semakin besar
    \item \textit{Profile  Matching}  mempertimbangkan  konsistensi  yang  logis  dalam  penilaian yang di gunakan untuk menentukan prioritas sehingga menghasilkan alternatif yang tidak banyak.
\end{enumerate}


\subsubsection{Proses Perhitungan dan Rumus Metode \textit{Profile Matching}}
Berikut adalah beberapa tahapan dan perumusanperhitungan dengan metode \textit{profile matching}.\cite{sari2015perbandingan}
\begin{enumerate}
\item Menentukan Parameter Pengukuran 
Parameter  pengukuran  yang  dibutuhkan  yaitu  aspek  dan  persentasenya,  nilai  profil  ideal,  jenis  faktor  dan  persentasenya, nilai bobot, dan taraf ketercapaian.  
\item Pemetaan Gap 
Pemetaan   gap   diperoleh   dengan   menghitung   nilai   selisih    antara nilai    ideal    dan    nilai    individu. Dimana Gap = Nilai Ideal – Nilai Pencapaian
\item Pembobotan Nilai Gap
Pembobotan     nilai     terbesar     dilakukan     dengan     mengurutkan  dari  nilai  gap  atau  selisih  yang  terkecil.  Semakin  kecil  selisih  maka  akan  semakin  besar  nilai  bobotnya dan begitu juga sebaliknya. 
\begin{table}[!htbp]
\caption{Bobot Nilai Gap}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    Selisih & Bobot Nilai & Keterangan \\
    \hline
         0 &  5 & Tidak ada selisih (Kompetensi sesuai dengan yang dibutuhkan \\
        \hline
         1 & 4.5 & Kompetensi individu kelebihan 1 tingkat/level \\
         \hline
         -1 & 4 & Kompetensi individu kekurangan 1 tingkat/level \\
         \hline
         2 & 3.5 & Kompetensi individu kelebihan 2 tingkat/level \\
         \hline
         -2 & 3 & Kompetensi individu kekurangan 2 tingkat/level \\
         \hline
         3 & 2.5 & Kompetensi individu kelebihan 3 tingkat/level \\
         \hline
         -3 & 2 & Kompetensi individu kekurangan 3 tingkat/level \\
         \hline
         4 & 1.5 & Kompetensi individu kelebihan 4 tingkat/level \\
         \hline
         -4 & 1 & kekurangan 4 tingkat/level \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}
\item Pengelompokan \textit{Core Factor} dan \textit{Secondary Factor} 
Setelah menentukan bobot nilai gap kriteria yang dibutuhkan, tiap
kriteria dikelompokkan menjadi dua kelompok yaitu \textit{core
factor} dan \textit{secondary factor}. \textit{Core Factor}(Faktor Utama)
merupakan aspek (kompetensi) yang menonjol/paling
dibutuhkan. Untuk menghitung \textit{core factor} digunakan rumus (1) dibawah :\\
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/rumus1} 
    \label{rumus1}
\end{figure}

Keterangan :\\
NCF = Nilai rata- rata \textit{core factor}\\
NC= Jumlah total nilai \textit{core factor}\\
IC = Jumlah item \textit{core factor}\\
Secondary Factor (Faktor Pendukung)adalah item – item
selainaspek yang ada pada \textit{core factor}. Untuk menghitung
secondary factor digunakan rumus (2) :
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/rumus2} 
    \label{rumus2}
\end{figure}

Keterangan :\\
NFS= Nilai rata- rata \textit{Secondary factor}\\
NS = Jumlah total nilai \textit{Secondary factor}\\
IS= Jumlah item \textit{Secondary factor}

\item Perhitungan Nilai Total.Dari perhitungan \textit{core factor}
dan \textit{secondary factor} dari tiap- tiap aspek, kemudian dihitung
nilai total dari tiap - tiap aspek yang diperkirakan berpengaruh pada kinerja tiap–tiap profile. Untuk menghitung nilai total
dari masing-masing aspek, digunakan rumus (3) :
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/rumus3} 
    \label{rumus3}
\end{figure}

Keterangan :\\
N = Nilai total tiap aspek\\
NCF = Nilai rata-rata \textit{core factor}\\
NSF = Nilai rata-rata \textit{secondary factor}\\
(X)\% = Nilai persentase yang diinputkan.

\end{enumerate}


